[
    {
        "question": "Se clasifican como categoría A aquellos trabajadores expuestos",
        "answers": [
            "que por las condiciones en que se realiza su trabajo, es muy improbable que puedan recibir una dosis superior a 6 mSv por año oficial o a 3/10 de alguno de los límites de dosis equivalente establecidos para el cristalino, la piel y las extremidades.",
            "que por las condiciones en las que realizan su trabajo, pueden recibir dosis superiores a 6 mSv/año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalentes establecidos para el cristalino, piel y extremidades.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "que por las condiciones en las que realizan su trabajo, pueden recibir dosis superiores a 1 mSv/año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalentes establecidos para el cristalino, piel y extremidades."
        ],
        "correctAnswers": "que por las condiciones en las que realizan su trabajo, pueden recibir dosis superiores a 6 mSv/año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalentes establecidos para el cristalino, piel y extremidades."
    },
    {
        "question": "Se clasificarán como zonas de vigilada aquellas zonas donde",
        "answers": [
            "Existe la posibilidad de recibir dosis efectivas inferiores a 20 mSv/año oficial.",
            "Existe la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 6 mSv/año oficial, o una dosis equivalente superior a tres décimos (3/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades.",
            "Existe la posibilidad de recibir dosis efectivas inferiores a 1 mSv/año oficial, o una dosis equivalente inferior a un décimo (1/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades.",
            "Existe la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv/año oficial, o una dosis equivalente superior a un décimo (1/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades, siendo improbable recibir dosis efectivas superiores a 6 mSv/año oficial, o una dosis equivalente superior a tres décimos (3/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades."
        ],
        "correctAnswers": "Existe la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv/año oficial, o una dosis equivalente superior a un décimo (1/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades, siendo improbable recibir dosis efectivas superiores a 6 mSv/año oficial, o una dosis equivalente superior a tres décimos (3/10) de los límites equivalentes para el cristalino, piel o extremidades."
    },
    {
        "question": "Los principios de la protección radiológica son",
        "answers": [
            "La Limitación y los Niveles de Referencia de Dosis.",
            "Justificación, Optimización y Alara.",
            "Justificación, ALARA y limitación de dosis.",
            "Justificación, Repetición y Limitación de dosis."
        ],
        "correctAnswers": "Justificación, ALARA y limitación de dosis."
    },
    {
        "question": "Los criterios generales de reducción de dosis en protección radiológica operacional son",
        "answers": [
            "Distancia, tiempo y blindaje.",
            "Distancia, Blindaje y uso de delantales plomados.",
            "Distancia y tiempo.",
            "Distancia, tiempo y uso del aparato."
        ],
        "correctAnswers": "Distancia, tiempo y blindaje."
    },
    {
        "question": "La clasificación de los trabajadores expuestos en una clínica dental es responsabilidad de",
        "answers": [
            "El responsable sanitario.",
            "El odontólogo.",
            "El director de rayos X.",
            "El titular de la instalación."
        ],
        "correctAnswers": "El titular de la instalación."
    },
    {
        "question": "Las normas de protección radiológicas",
        "answers": [
            "Son normas y medidas de vigilancia y control relativas a las diferentes zonas y las distintas categorías de los trabajadores expuestos.",
            "Sólo se establecen para las instalaciones de radiodiagnóstico dental.",
            "Deben estar por escrito y guardadas con el resto de la documentación de la clínica, quedando a disposición de los pacientes.",
            "No es obligatoria su aplicación dentro de las instalaciones de radiodiagnóstico."
        ],
        "correctAnswers": "Son normas y medidas de vigilancia y control relativas a las diferentes zonas y las distintas categorías de los trabajadores expuestos."
    },
    {
        "question": "Los lugares de trabajo en una instalación de radiodiagnóstico se clasificarán en función del",
        "answers": [
            "Riesgo de contaminación.",
            "Riego Laboral de las zonas.",
            "Riesgo de exposición a radiaciones ionizantes.",
            "Tipo de pacientes y pruebas diagnósticas a realizar."
        ],
        "correctAnswers": "Riesgo de exposición a radiaciones ionizantes."
    },
    {
        "question": "Los principios de justificación y optimización",
        "answers": [
            "Se aplican únicamente en las exposiciones dentro del marco de diagnóstico o tratamiento médico.",
            "Se aplica en todas las exposiciones que resulten de las prácticas que impliquen un riesgo derivado de las radiaciones ionizantes.",
            "Nunca se aplica en exposiciones que resulten de las prácticas que impliquen un riesgo derivado de las radiaciones ionizantes.",
            "Se aplican únicamente a las exposiciones accidentales derivadas de las radiaciones ionizantes."
        ],
        "correctAnswers": "Se aplica en todas las exposiciones que resulten de las prácticas que impliquen un riesgo derivado de las radiaciones ionizantes."
    },
    {
        "question": "La decisión final de la justificación de una prueba de radiodiagnóstico es de",
        "answers": [
            "Operador de rayos.",
            "Titular de la instalación.",
            "Prescriptor.",
            "Profesional sanitario habilitado."
        ],
        "correctAnswers": "Profesional sanitario habilitado."
    },
    {
        "question": "Las siglas de Comisión Internacional de Protección Radiológica son",
        "answers": [
            "ICRP.",
            "CNS.",
            "NCRP.",
            "CIPR."
        ],
        "correctAnswers": [
            "ICRP.",
            "CIPR."
        ]
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas medidas no reduce la dosis a paciente?",
        "answers": [
            "Evitar repeticiones innecesarias.",
            "Realización del máximo de imágenes posibles para confirmar un diagnóstico, aunque no sean necesarias.",
            "Limitar el campo de irradiación.",
            "Formación sobre uso y manejo del equipo de rayos X a los trabajadores del centro."
        ],
        "correctAnswers": "Realización del máximo de imágenes posibles para confirmar un diagnóstico, aunque no sean necesarias."
    },
    {
        "question": "La clasificación y señalización de las zonas",
        "answers": [
            "En el ámbito dental no es necesario, ya que el riesgo de irradiarnos es muy bajo.",
            "Se realizará en función del riesgo del paciente a recibir irradiación externa.",
            "Se identificará y limitará en función de la existencia de la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv/a.o.",
            "De trabajo en clínicas dentales se debe al riesgo de contaminación por material radiactivo."
        ],
        "correctAnswers": "Se identificará y limitará en función de la existencia de la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv/a.o."
    },
    {
        "question": "Los límites de dosis se aplican",
        "answers": [
            "En exposiciones de radiación natural.",
            "Todas son correctas.",
            "En exposiciones normales (ocupacionales o al público).",
            "En exposiciones accidentales."
        ],
        "correctAnswers": "En exposiciones normales (ocupacionales o al público)."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estos Organismos están relacionados con la Protección Radiológica?",
        "answers": [
            "OIEA.",
            "Todos ellos.",
            "UNSCEAR.",
            "ICRP."
        ],
        "correctAnswers": "Todos ellos."
    },
    {
        "question": "En qué lugar se recibe más radiación de fondo natural?",
        "answers": [
            "En un vuelo nacional, alrededor de los 12.000 m de altura.",
            "En una montaña a 400 metros.",
            "En la playa a nivel del mar.",
            "En un vuelo internacional, alrededor de los 20.000 m de altura."
        ],
        "correctAnswers": "En un vuelo internacional, alrededor de los 20.000 m de altura."
    },
    {
        "question": "El historial dosimétrico individual",
        "answers": [
            "Debe ser guardado durante toda la vida laboral de los trabajadores expuestos.",
            "Deberán registrarse las dosis mensuales, las acumuladas durante cada año oficial y las acumuladas durante periodos de 5 años oficiales consecutivos.",
            "Deberá mantenerse actualizado y estar en todo momento a disposición del trabajador.",
            "Todas son correctas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "Los diferentes tipos de radiaciones ionizantes son",
        "answers": [
            "Ninguna es correcta.",
            "Ambas.",
            "Artificiales (equipos de rayos X, sustancias radiactivas, radionucleidos…).",
            "Naturales (radón, rayos cósmicos, …)."
        ],
        "correctAnswers": "Ambas."
    },
    {
        "question": "Los trabajadores de categoría A deben disponer de dosimetría",
        "answers": [
            "De área.",
            "Personal.",
            "De abdomen.",
            "De área o personal."
        ],
        "correctAnswers": "Personal."
    },
    {
        "question": "Se clasifican como categoría B aquellos trabajadores expuestos",
        "answers": [
            "que por las condiciones en las que realizan su trabajo, pueden recibir dosis superiores a 6 mSv/año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalentes establecidos para el cristalino, piel y extremidades.",
            "que por las condiciones en las que realizan su trabajo, pueden recibir dosis superiores a 1 mSv/año oficial o una dosis equivalente superior a 3/10 de los límites de dosis equivalentes establecidos para el cristalino, piel y extremidades.",
            "que por las condiciones en que se realiza su trabajo, es muy improbable que puedan recibir una dosis superior a 6 mSv por año oficial o a 3/10 de alguno de los límites de dosis equivalente establecidos para el cristalino, la piel y las extremidades.",
            "ninguna de las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "que por las condiciones en que se realiza su trabajo, es muy improbable que puedan recibir una dosis superior a 6 mSv por año oficial o a 3/10 de alguno de los límites de dosis equivalente establecidos para el cristalino, la piel y las extremidades."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta?",
        "answers": [
            "En la salida de los colimadores cilíndricos, es recomendable el uso de localizadores rectangulares, que van a conseguir una disminución de un tercio de la dosis a pacientes.",
            "La tensión de trabajo de equipos de rayos X intraorales debe ser inferior a 50 kVp.",
            "Para pacientes sintomáticos, los exámenes radiográficos, se deben limitar a las imágenes requeridas para el diagnóstico y/o planteamiento del tratamiento.",
            "Todas las exploraciones radiográficas deben estar justificadas para cada paciente, y aportar nueva información de la enfermedad a tratar, proporcionando un beneficio neto suficiente."
        ],
        "correctAnswers": "La tensión de trabajo de equipos de rayos X intraorales debe ser inferior a 50 kVp."
    },
    {
        "question": "¿Qué lugares de una instalación están sujetos a clasificación y señalización?",
        "answers": [
            "Aquellas zonas en las que exista la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv por año oficial o una dosis equivalente superior a 1/10 de los límites para el cristalino, la piel o las extremidades.",
            "Sólo aquellas zonas en las que exista la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 6 mSv por año oficial o una dosis equivalente superior a 1/10 de los límites para el cristalino, la piel o las extremidades.",
            "Aquellas zonas en las que exista la posibilidad de recibir dosis efectivas inferiores a 1 mSv por año oficial o una dosis equivalente superior a 1/10 de los límites para el cristalino, la piel o las extremidades.",
            "Sólo aquellas zonas en las que exista la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 20 mSv por año oficial o una dosis equivalente superior a 1/10 de los límites para el cristalino, la piel o las extremidades."
        ],
        "correctAnswers": "Aquellas zonas en las que exista la posibilidad de recibir dosis efectivas superiores a 1 mSv por año oficial o una dosis equivalente superior a 1/10 de los límites para el cristalino, la piel o las extremidades."
    },
    {
        "question": "Los niveles de referencia",
        "answers": [
            "Todas las anteriores.",
            "No son límites de dosis, sino un valor de comparación que le permite al profesional conocer qué valores de dosis son “inherentes a una determinada práctica\".",
            "Se aplican en exposiciones médicas.",
            "Se deben establecer para prevenir dosis innecesarias durante exposiciones médicas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "El objetivo principal de la protección radiológica es:",
        "answers": [
            "Limitar la probabilidad de incidencia de los efectos estocásticos.",
            "Prevenir la ocurrencia de efectos no estocásticos y limitar la probabilidad de incidencia de los efectos estocásticos.",
            "Prevenir la ocurrencia de efectos estocástico y limitar la probabilidad de incidencia de los efectos estocásticos.",
            "Prevenir la ocurrencia de efectos estocásticos."
        ],
        "correctAnswers": "Prevenir la ocurrencia de efectos no estocásticos y limitar la probabilidad de incidencia de los efectos estocásticos."
    },
    {
        "question": "La ICRP para estimar el riesgo de efectos estocásticos a dosis bajas de radiación considera que:",
        "answers": [
            "Existe una relación lineal con la dosis y no existe dosis umbral.",
            "Existe una relación cuadrática con la dosis y un umbral de dosis.",
            "No existe dosis umbral, siendo el efecto dependiente del cuadrado de la dosis recibida.",
            "Existe una dosis umbral para efectos estocásticos por debajo de la cual éstos nunca se producirán."
        ],
        "correctAnswers": "Existe una relación lineal con la dosis y no existe dosis umbral."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de los siguientes apartados no forma parte del sistema de protección radiológica?",
        "answers": [
            "Niveles de referencia de dosis.",
            "Optimización.",
            "Justificación.",
            "Limitación de las dosis individuales."
        ],
        "correctAnswers": "Niveles de referencia de dosis."
    },
    {
        "question": "Las dosis tan bajas como sea razonablemente posible se alcanzan aplicando el principio...",
        "answers": [
            "Limitación de las dosis individuales.",
            "Optimización.",
            "Justificación.",
            "ALARA."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Optimización.",
            "ALARA."
        ]
    },
    {
        "question": "A las exposiciones debidas a examen y tratamiento médico se le deben aplicar los principios de:",
        "answers": [
            "Justificación y limitación.",
            "Justificación, optimización y limitación.",
            "Justificación únicamente.",
            "Justificación y optimización."
        ],
        "correctAnswers": "Justificación y optimización."
    },
    {
        "question": "La tasa de exposición producida por una fuente puntual, varía con la distancia r proporcionalmente a:",
        "answers": [
            "1/r.",
            "r².",
            "1/r².",
            "r."
        ],
        "correctAnswers": "1/r²."
    }
]